敖卓軒支持拜登為何會犯眾憎？

前香港眾志成員，身處美國的敖卓軒，向來支持美國民主黨，對共和黨甚為反感。在美國總統大選中，敖卓軒多次表態支持民主黨候選人拜登，並認為特朗普立場反人權，必對香港不利，故對之持反對態度。敖卓軒更曾經在接受外媒訪問時，直斥香港社運的缺憾在於有香港示威者支持特朗普。

特朗普和拜登均為美國總統選舉的候選人，任何美國公民，也可選擇票投特朗普或票投拜登。至於普遍沒有總統選舉投票權的香港人，則有權作表態。美國人投票給那一位候選人，以至香港每一個人的取態，屬於他們的自由，不到敖卓軒裁判干涉，說三道四。

一個人的政治立場，與其說是建基於理性的思辯和邏輯，倒不如說是建基於其個人的經歷、先天的性格、當前的政治局勢以至其個人各方面的長處短處。以陳光誠先生為例，他支持特朗普，主要原因是因為他在美國生活接近十年後，共和黨人對其的態度遠比民主黨人為佳。而香港人普遍支持特朗普，主因是因為憂慮拜登與中共的關係過於密切，將會令美國對香港民主自由的關注減少。

支持特朗普仰或是支持拜登，只不過是一種立場，與道德毫無關係。強行將不支持拜登而支持特朗普者上綱上線為「極右法西斯」，屬引喻失義，胡言亂語。而以支持拜登才符合道德，支持特朗普不符合道德作為支持拜登的理據，在未有論證為何支持拜登才符合道德下更屬不負責任，有機會形成極端，引致不道德的行為。

人有善性，亦有惡性。當所謂的「道德原則」成為教條，形成極端，依從了所謂的「道德原則」就可以在一定的群體中不受制衡，則人可以在依從所謂「道德原則」的前提下，因其惡性作祟而進行有違人性和道德的行為。有民主黨支持者在特朗普不幸患上武漢肺炎時聲稱「希望他快點死掉」，就是當中顯例，這些民主黨支持者以「反對特朗普，支持拜登」作為道德原則，自然會得出「希望特朗普快點死掉」的立場，而這種立場當然是有違道德。

敖卓軒的行為會犯眾憎，關鍵其實並不是他支持拜登，而是他利用自己在社會中的話語權侮辱支持特朗普的人，效果上就是通過第四權強制他人支持拜登。其犯眾憎的關鍵原因在於其行事方式屬強制，並不是其本身的立場。中國傳統啟蒙讀物《弟子規》有云：「勢服人，心不然，理服人，方無言」。要說服他人支持自己的意見，說之以理是遠遠不足夠，必需在說之以理外再動之以情。事緣人本身就同時有理性需求與感性需求，單靠講道理來說服他人本身已經不足夠。而敖卓軒之流的做法，就連講道理也談不上，只不過是在發洩自己的怒火和不滿，其行為最終惹來公眾不滿，更遭共和黨成員俞懷松點名指責，實屬咎由自取！

well said

呢啲小資產階級長大、只逗留係象牙塔嘅所謂知識份子其實可以好危險
君不見納粹同毛魔掌權時幾多呢類人為佢地吶喊助威

支持班liberals即係支持撒旦
Donald Trump分明就係一個人對抗緊成班邪惡左翼
屌你老母跟錯邊就要付出代價
到時一個一個咁清洗你地

美國引渡麻雀妹回港受審國安法

最攞命始終都係樣撚衰

執陰 成pat鳩毛咁

呢啲人最黑人憎係好鐘意用一種高人一等嘅心態去睇trump 支持者
覺得你撐trump就係等於低智商 冇受教育 嘅 racist bigot 撐拜登就係清泉知識份子

要推文bin c

原來敖狗走去屌作者話自己從來唔係拜登支持者

撰文: 楊文俊

【編者按：作者楊文俊這篇文章出版後，引起不少討論，其中有意見指出，敖卓軒從來冇表態支持拜登。作者於今天中午（20日）在自己的Facebook專頁作出補充，以下為該段補充文字，供讀者參考。】

我補充吓。

真實立場與表態上立場嘅關係，由當年寫《港獨派不應說自己是港獨派》嗰陣去到宜家講咗無數咁多次，我諗我已經講到口臭。簡單嚟講，就係一個人嘅立場同佢表態上嘅立場並無必然關係。

打國際線，不作表態，屬符合策略之舉。但不表態又係咪代表無立場呢？

參考返敖卓軒喺Twitter既帖文，隨便抽一日（抽咗10月8日）作樣本，簡單統計一下佢82篇推文嘅傾向：

無關美國大選：41則
有關美國大選（無立場）：9則
有關美國大選（傾向特朗普/彭斯或反對拜登/賀錦麗）：3則
有關美國大選（傾向拜登/賀錦麗或反對特朗普/彭斯）：29則

當天既帖文，多數係講副總統選舉辯論。32則有立場嘅帖文，傾向拜登陣營佔九成。一個立場上唔支持拜登嘅人，發佈嘅推文點都唔會有咁嘅分佈。

當然，敖卓軒可以堅稱自己唔係支持拜登／唔係反對特朗普。但要判斷一個陳述，除咗表證外，亦需考慮環境證供。淘大花園無屍兇案喺兇手無認罪，搵唔到屍體下仍然入罪，就係最好嘅例子。

支持拜登，反對特朗普根本無問題，人人都可以有自己嘅立場，問題係敖卓軒侮辱支持特朗普嘅人，比如喺有人話「支持BLM，也支持特朗普」時於IG限時動態話「are you智障？」，宜家仲要搞到畀俞懷松先生點名指責，已經係做唔到國際線所強調嘅「bipartisan」。

收皮啦你，雞樂哥餵左你未

理得你反唔反共，支唔支持港人，save12hk, 就算以上各樣做晒，支持拜登就係奶共

敖狗呢啲毛都未出齊嘅細路好心就咪對余茂春指手劃腳

我見到你就炆。

呢班柒碌出身大富之家
成日諗住買贖罪券嚟抗衡資本主義
就連所羅門呢啲從共產黨魔爪逃出嘅難民
都唔夠佢咁有政治遠見

條撚屌食香港義士人血饅頭幫自己r美國政界人脈
仲要屌返撐侵既香港人同義士轉頭

敖卓軒絕對係敵人

屌你成個林鑿咁

敖狗

支持拜登唔係問題
問題係ON9

敖卓軒更曾經在接受外媒訪問時，直斥香港社運的缺憾在於有香港示威者支持特朗普。

屌你不如講話係因為有香港市威者反對中共
全部支持敗童支持中共 呢條友就可以繼續搵食
香港社運才稱得上是成功